---
title: "Menaces"
date: 2022-12-28T00:23:56+01:00
outputs : ["Reveal"]
draft: false
---
<style>
  .reveal p {
    text-align: left;
  }
  .reveal ul {
    display: block;
  }
  .reveal ol {
    display: block;
  }
</style>

# Sécurité informatique


---

{{% section %}}
## Définitions
La <mark>sécurité informatique</mark>, ou plus globalement la sécurité des systèmes d’information, représente l’ensemble des 
moyens et des techniques mises en œuvre pour assurer l’intégrité et la non-diffusion involontaire des données transitant 
dans le système d’information.

---

Le <mark>système d’information</mark> définit l’ensemble des données et des ressources (matérielles, logicielles et humaines) 
permettant de stocker et de faire circuler les informations qu’il contient. Il représente également le réseau d’acteurs 
qui interviennent sur celui-ci, qui échangent les données, y accèdent, les utilisent.

---

La <mark>sécurité</mark> consiste à prévenir les actes de malveillance en combinant des moyens humains, techniques et organisationnels.
Cette notion est souvent englobée dans le terme de sûreté informatique. Elle doit permettre de faire face aux risques
de vol de données, d’intrusion dans le système informatique, ou d’effectuer la recherche de dégradation de service du SI.

La <mark>sûreté</mark> vise à prévenir les risques et conséquences d’un événement accidentel ou involontaire.  
{{% /section %}}

---

{{% section %}}
## Vulnérabilité, Menaces, Risques

---

## Vulnérabilité
En informatique, une vulnérabilité est une faiblesse de la sécurité du système d’information (SI) 
qui peut affecter son <mark>fonctionnement</mark> normal.

---

## Menaces
Une menace est une cause intentionnelle ou non-intentionnelle qui peut entraîner des <mark>dommages</mark> sur le SI.

---

## Risques
Un risque de sécurité du SI est la probabilité de l’exploitation d’une <mark>vulnérabilité</mark> du SI par une <mark>menace</mark>.
Le niveau d’un risque est estimé en fonction de sa gravité et de la vraisemblance de son apparition.
{{% /section %}}

---

{{% section %}}
## Les menaces
- capacités
- intention
- opportunité

---

La menace ? Des capacités au service d’une intention, qui saisissent une opportunité

---

## Les capacités de l'attaquant
- financières ;
- ressources humaines ;
- techniques et outils.

---

## Les intentions de l'attaquant
- Gain financier ;
- Espionnage ;
- Déstabilisation (sabotage, tentatives de manipulation, chaos).

---

## Conséquences
- Des attaquants aux capacités en constante progression ;
- Des intentions persistantes et un usage de plus en plus décomplexé ;
- De nombreuses faiblesses exploitées.

---

Nombre d’intrusions avérées observées par l’ANSSI dans les systèmes d’information :
- 2020 : 786 ;
- 2021: 1082.
  {{% /section %}}

---

{{% section %}}
## Typologie des Testeurs
- Les White Hat Hackers
- Les Grey Hat Hackers
- Les Blacks Hat Hackers
- Les Hacktivistes

---

## Les White Hat Hackers
- Ce sont les bons Hackers qui permettent de protéger les systèmes informatiques des entreprises.
- Lorsque ces hackers confrontent des failles, ils permettent de les corriger ou bien les signaler aux éditeurs des logiciels.
- Les grandes entreprises travaillent généralement en collaboration avec les white hat hackers pour faire des analyses et tester la résistance de leur système d’information.

---

## Les Grey Hat Hackers
- C’est la personne la plus floue, parfois, elle est éthique et parfois non.
- Ils trouvent le plaisir de déjouer les systèmes de sécurité informatique pour avoir une idée sur leur capacité.
- Justement, ils sont intéressés par la détection des failles de sécurité, qui ne sont pas encore, découvertes dites <mark>Zero Day</mark>.
- Par exemple, lorsqu’il déjoue le système informatique d’une entreprise, il leur donne un minimum de temps pour qu’elle puisse corriger la faille et récupérer son système

---

## Les Blacks Hat Hackers
- Ce sont les cybercriminels qui possèdent une mauvaise intention.
- Ils utilisent les malwares pour nuire aux systèmes informatiques des sociétés.
- Il faut savoir que vos collaborateurs peuvent représenter une faille de sécurité pour le système informatique de l'entreprise.

---

## Les Hacktivistes
- Ce sont les hackers ayant un objectif particulier : ils visent la politique, à savoir les systèmes des gouvernements, des organisations mondiales, des grandes sociétés multinationales.
- Ces pirates permettent de divulguer des informations pour défendre une cause ou pour mettre en valeur une révolution d’un peuple…
- Généralement, ils réagissent à ce genre de comportement par la publication des documents ou des informations délicates à travers l’attaque du système informatique de l’entreprise ou par l’attaque DDoS.
  {{% /section %}}

---

{{% section %}}
## Les attaquants
- Acteurs cybercriminels
- Acteurs étatiques
- Acteurs privés

---

## Acteurs cybercriminels
- spécialisation ; 
- professionnalisation ;
- travaillent en groupe chacun spécialisé dans une chose (du technicien informatique au receleur qui blanchi l'argent) ;
- cible : les entreprises qui peuvent payer.

---

## Acteurs étatiques
- De moins en moins identifiables ;
- outils non-caractéristiques ;
- partage d’outils entre différents modes opératoires réputés liés à des États ;
- technique Living-of-the-Land (détournement d'usage de logiciels utilisés pour lutter contre la cybercriminalité).

---

## Acteurs privés
Un écosystème qui se développe rapidement
- guerre économique
- plus en plus d'armes offensives dans la nature.
  {{% /section %}}

---

{{% section %}}
# Conséquences pour l'entreprise

---

La sensibilité d’une ressource va être déterminée en fonction de l’impact d’un défaut de disponibilité, d’intégrité, 
de confidentialité ou de traçabilité sur cette ressource. Les impacts, consécutifs à un défaut de sécurité sur 
une ressource, devront être analysés suivant différents axes :

---

## Stratégique - gouvernance :  
Activité stoppée, destruction du lien social, troubles sociaux, remise en cause des dirigeants, remise en cause du 
patrimoine intellectuel et culturel, la protection des brevets, limitation de la capacité de développement ou de décision…  
Avec de tels impacts, la sensibilité des ressources concernées sera considérée comme vitale.

---

## Financier : 
Perte financière, coût de remise en état…  
Selon les montants en jeu, la sensibilité ira de faible à critique, voire vitale.

---

## Opérationnel - humains, matériels ou environnementaux : 
Entrave à l’exercice des métiers de l’entreprise, problèmes de ressources humaines, mise en danger de personnes,
problèmes de ressources matérielles et environnementales…  
Selon la nature de ces impacts opérationnels la sensibilité ira généralement de faible à critique.

---

## Juridique : 
Manquement à des obligations réglementaires, risque pénal pour les dirigeants…

---

## Image : 
erte de confiance des partenaires, des fournisseurs, des clients ou usagers de l’organisation…
{{% /section %}}

---

# ↩️

#### [Start over]({{< ref "/_index.md" >}})



